\chapter{Codifica a blocchi e di Canale}

Visti concetti di teoria di probabilità e di entropia, e analizzato il parallelismo tra processi stocastici e sorgenti informazionali, possiamo ora vedere come questi concetti trovino applicazione nel modellare e studiare i sistemi di codifica.

\section{Codifica a blocchi}

Consideriamo una sorgente (a memoria zero) \(S\). Abbiamo visto che se \(Z\) è un codice binario ottimale per \(S\), allora
\[H(S)\leq c(Z)<H(S)+1\]

Vediamo ora come avvicinarci al limite inferiore migliorando l'efficienza del codice.

Sia \(S^n\) la variabile a valori in \(\SCal^n\) con distribuzione 
\[p(s_1, \ldots, s_n) = p(s_1)\ldots p(s_n), \forall s_1, \ldots, s_n \in \SCal\]
poiché $S$ è a memoria zero.

Sia $\phi:\mathcal{S}^{n}\to \{a,b\}^{*}$ una codifica ottimale, per cui si verifica il costo assoluto, e sia
$$c(\phi)=\sum_{s_{1},\dots,s_{n} \in \mathcal{S}}{p(s_{1},\dots, s_{n})|\phi(s_{1}\dots s_{n})|}$$
tale costo assoluto, relativo all'emissione di $n$ simboli.

Allora, si ha
$$H(S^{n})=H(S_{1},\dots,S_{n})\leq c(\phi) < H(S^{n})+1$$
Dunque, per conoscere il \keyword{costo effettivo} per singolo simbolo $c_{e}(\phi)$, si deve dividere l'intera disuguaglianza per $n$:
$$\begin{aligned}
\frac{1}{n}H(S^{n}) &\leq c_{e}(\phi) < \frac{1}{n}(H(S^{n})+1), \\
H(S) &\leq c_{e}(\phi)< H(S) +\frac{1}{n} &&\text{($S_{1},\dots,S_{n}$ i.i.d.)}
\end{aligned}$$
Poiché $\lim_{ n \to \infty } \frac{1}{n}=0$, allora $\lim_{ n \to \infty }{c_{e}(\phi)}=H(S)$, ovvero, aumentando \(n\), possiamo avvicinarci arbitrariamente al costo ideale \(H(S)\).

\begin{example}{}
  Sia \(\SCal = \set{\alpha, \beta, \gamma}, p(\alpha) = \frac{5}{8}, p(\beta) = p(\gamma) = \frac{3}{16}\).

  Mediante l'algoritmo di Huffman, troviamo un codice \(Z=\set{a, ba, bb}\) ottimale per \(S\) con costo
  \[c(Z) = \frac{5}{8} \cdot 1 + \frac{3}{16} \cdot 2 + \frac{3}{16} \cdot 2 = \frac{5}{8} + \frac{6}{8} = \frac{11}{8}\]
  
  Per quanto riguarda l'entropia della sorgente, si ha \[H(S) = \frac{5}{8}(\log 8 - \log 5) + \frac{3}{8}(\log 16 - \log 3) = \frac{27-\log 5 -\log3}{8}\]

  Fissando \(n=2\), allora \(p(\alpha, \alpha) = \frac{25}{64}\), \(p(\alpha, \beta)=p(\alpha, \gamma) = p(\beta, \alpha) = p(\gamma, \alpha) = \frac{15}{128}\) e \(p(\beta, \beta) = p(\beta, \gamma) = p(\gamma, \beta) = p(\gamma, \gamma) = \frac{9}{256}\).
  
  Mediante l'algoritmo di Huffman, troviamo un codice ottimale per \(S^2\), cioè \(Z_2 = \set{a^2, ba^2, bab,b^2a^2, b^2ab,b^3ab,b^4,b^5}\) con costo
  \[\frac{1}{2}\left(\frac{25}{64}+\frac{15}{128}(2\cdot 3 + 2\cdot 4) + \frac{9}{256}4\cdot 5\right) = \frac{25+105+45}{64} \simeq 1.367<\frac{11}{8}\]
  
  Quindi, già per $n=2$, si osserva un abbassamento del costo di codice.
\end{example}

In generale, ovvero per sorgenti a memoria finita, si può vedere che se \(\underline{S}\) è stazionario e \(\phi^{(n)}\) una codifica ottimale binaria per \(S^n=S_1, \ldots, S_n\) si ha ancora
\[\frac{1}{n}H(S_1,\ldots, S_n)\leq c_e(\phi^{(n)}) < \frac{1}{n}H(S_1,\ldots, S_n) + \frac{1}{n}\]
da cui
\[\lim_{n\to \infty} c_e(\phi^{(n)}) = H(\underline{S})\]

Questo vale anche per catene di Markov irriducibili, aperiodiche e invarianti nel tempo.

\begin{example}{}
  Sia \(\SCal = \set{1,2,3}\) e 
  \begin{equation*}
    \renewcommand{\arraystretch}{1.5} % Aumenta lo spazio tra le righe (1.0 è default)
    P = \begin{pmatrix}
      \frac{1}{2} & \frac{1}{2} & 0 \\
      \frac{1}{4} & \frac{1}{2} & \frac{1}{4} \\
      \frac{1}{4} & \frac{1}{4} & \frac{1}{2}
    \end{pmatrix}
  \end{equation*}
  
  Allora da \(\mu P = \mu\) si ricava la distribuzione stazionaria \(\mu = \left(\frac{1}{3}, \frac{4}{9}, \frac{2}{9}\right)\) e 
  \[H(\underline{S}) = -\sum_{i=1}^3 \mu(i)\sum_{j=1}^3 P_{ij} \log P_{ij} = \frac{4}{3}\]

  Se \(S_1\) è distribuita secondo \(\mu\), allora \(\set{a,ba,bb}\) è ottimale per \(S_1\) con costo 
  
  \[\frac{4}{9} + 2\cdot (\frac{1}{3} + \frac{2}{9}) = \frac{14}{9} > \frac{4}{3}\]

  Anche in questo caso ci si può avvicinare a \(\frac{4}{3}\) codificando a blocchi.
\end{example}

\begin{theorem}[label=thm:fano]{Disuguaglianza di Fano}
  Siano \(X \to Y \to \hat{X}\) variabili aleatorie con \(\hat{X}\) stima di \(X\) basata su \(Y\).
  Sia inoltre \(P_e = \Prob[X\neq\hat{X}]\). Allora
  \[H(X|Y) \leq H(X|\hat{X})\leq H(P_e)+P_e\log(\#\mathcal{X})\]
  dove \(H(P_e) = -P_e \log (P_e) - (1-P_e)\log(1-P_e)\) è l'entropia di una variabile di Bernoulli con parametro \(P_e\).
\end{theorem}

\begin{proof}
  Sia \(E\) la variabile aleatoria con distribuzione bernoulliana di parametro \(P_e\) che indica se la stima è corretta o meno, ovvero
  \[E = \begin{cases}
    0 & \text{se } X = \hat{X} \\
    1 & \text{se } X \neq \hat{X}
  \end{cases}\]
  Poiché \(P_e=\Prob[E=1]\), si ha \(H(E) = H(P_e)\). 
  Dalla regola di catena,
  \[H(X|\hat{X})+H(E|X,\hat{X})=H(E,X|\hat{X}) = H(E|\hat{X}) + H(X|E,\hat{X})\]
  Possiamo notare che \(H(E|X,\hat{X})=0\) poiché conoscendo \(X\) e \(\hat{X}\) possiamo sapere se la stima è corretta o meno, e dunque non c'è incertezza su \(E\).
  Inoltre, \(H(E|\hat{X}) \leq H(E) \) poiché il condizionamento non aumenta l'entropia. 
  Infine, per la legge della probabilità totale, \(H(X|E,\hat{X})\) si può scrivere come
  \[P(E=0)H(X|E=0,\hat{X}) + P(E=1)H(X|E=1,\hat{X})\]
  Ma se \(E=0\), allora \(X=\hat{X}\) e dunque \(H(X|E=0,\hat{X})=0\).
  Essendo poi \(H(X|\hat{X},E=1)\) entropia di una variabile con \(\#\mathcal{X}\) possibili valori, si ha che \(H(X|E=1,\hat{X}) \leq \log(\#\mathcal{X})\).
  Da queste osservazioni, si ricava che
  \[H(X|\hat{X}) \leq H(E) + P(E=1) \log(\#\mathcal{X}) = H(P_e) + P_e \log(\#\mathcal{X})\]
  Infine, poiché \(X \to Y \to \hat{X}\) per ipotesi, vale la disuguaglianza di data processing (DPI, \ref{prop:dpi}), da cui si ottiene 
  \begin{equation*}
    \begin{aligned}
      I(X;\hat{X}) \leq I(X;Y), \\
      \bcancel{H(X)} - H(X|\hat{X}) \leq \bcancel{H(X)} - H(X|Y), \\
      H(X|\hat{X}) \geq H(X|Y)
    \end{aligned}
  \end{equation*}
\end{proof}

\begin{observation}{}
  Se \(\mathcal{\hat{X}} = \mathcal{X}\), in caso di un errore di stima, ovvero $\hat{X}\neq X$, allora tra i valori possibili di $X$ dobbiamo escludere quello assunto da $\hat{X}$. Pertanto, il numero dei possibili valori che $X$ può assumere è \(\#\mathcal{X}-1\). In questo contesto, si osserva \(H(X|\hat{X})\leq H(P_e)+P_e\log(\#\mathcal{X}-1)\).

  Inoltre, è possibile raggiungere l'uguaglianza: sia \(\mathcal{X} = \set{1,\ldots,m}\) e sia \(\hat{X} = 1\), sempre, ovvero abbia probabilità nulla ogni altro valore di \(\mathcal{X}\) nella distribuzione di \(\hat{X}\).
  Banalmente, in questo caso, \(X\) e \(\hat{X}\) sono indipendenti, da cui \(H(X|\hat{X}) = H(X)\). La probabilità di commettere un errore di stima è chiaramente $P_e=1-\Prob[X=1]$. Definendo $p_i:=\Prob[X=i], \forall i \in \mathcal{X}$, si ha $P_e=1-p_1$. Dal teorema precedente, si osserva \(H(X) \leq H(1-p_1)+(1-p_1)\log(m-1)\).
  Se tutti gli altri $m-1$ possibili valori di $X$ sono distribuiti uniformemente, ovvero se \(p_2=\ldots=p_m = \frac{1-p_1}{m-1}\), si ha che
  \[H(X) = p_1\log\left(\frac{1}{p_1}\right) + \sum_{i=2}^m \frac{1-p_1}{m-1}\log\left(\frac{m-1}{1-p_1}\right)=\]
  \[ = p_1\log\left(\frac{1}{p_1}\right) + (m-1)\frac{1-p_1}{m-1}\log\left(\frac{m-1}{1-p_1}\right) = \]
  \[ = p_1\log\left(\frac{1}{p_1}\right) + (1-p_1)\left(\log(m-1) + \log\left(\frac{1}{1-p_1}\right)\right) = \]
  \[ = p_1\log\left(\frac{1}{p_1}\right) +(1-p_1)\log\left(\frac{1}{1-p_1}\right) +(1-p_1)\log(m-1) =\]
  \[= H(1-p_1) + (1-p_1)\log(m-1)\]
\end{observation}

\section{Codifica di canale}

\begin{definition}{Canale discreto a memoria zero}
  Un \keyword{canale discreto a memoria zero (DMC)} è una terna \((\mathcal{X}, \mathcal{Y}, p(y|x))\), dove \(\mathcal{X}\) è l'alfabeto di input, \(\mathcal{Y}\) è l'alfabeto di output e \(p(y|x)\), la probabilità di ricevere il simbolo \(y\in\mathcal{Y}\) quando viene inviato il simbolo \(x\in\mathcal{X}\), che modella il rumore del canale.
\end{definition}

È importante notare che il canale è caratterizzato solo dall'alfabeto di input, output e dalla probabilità condizionata, e dunque non fissa una variabile aleatoria di input o di output specifica.

\begin{definition}{Capacità di un canale}
  La \keyword{capacità \(C\)} di un canale discreto è la quantità
  \[C = \max_{X} I(X;Y)\]
  dove il massimo è preso su tutte le variabili aleatorie \(X\) a valori in \(\mathcal{X}\).
\end{definition}
Intuitivamente, la capacità di un canale misura quanta informazione di $X$ esso riesce a conservare in $Y$. Infatti, poiché è definita come mutua informazione, la capacità è massima quando $Y$ è funzione deterministica di $X$, minima (nulla) quando $Y$ e $X$ sono indipendenti.
Nella definizione di capacità, il massimo è ricercato nell'insieme delle $X$ possibili e non nelle coppie $X,Y$ possibili. Ciò avviene perché, fissata una variabile \(X\) e la sua distribuzione $p(x)$, avendo la distribuzione \(p(y|x)\) del canale, è possibile determinare univocamente anche \(Y\), poiché
\[\forall y \in \mathcal{Y}, p(y) = \sum_{x\in\mathcal{X}} p(y|x)p(x)\]

Consideriamo adesso degli esempi di canale.
\begin{example}{Canale binario senza rumore}
  Si consideri un canale binario senza rumore, ovvero con \(\mathcal{X} = \mathcal{Y} = \set{0,1}\) e \(p(y|x) = 1 \iff y=x\).
  In questo canale, $Y$ è funzione deterministica di $X$ per qualsiasi $X$. Dunque, \(I(X;Y) = H(X) + \bcancel{H(X|Y)}\). Pertanto, la capacità del canale è \(C = \max_{X} H(X)=1\) per $X$ variabile uniforme.
\end{example}

\begin{example}{Canale binario rumoroso senza sovrapposizioni}
  Si consideri un canale rumoroso con \(\mathcal{X} = \set{0,1}\), \(\mathcal{Y} = \set{a,b,c,d}\) con \(p(a|0) = p(b|0) = \frac{1}{2}\), \(p(c|1) = \frac{1}{3}\),\(p(d|1) = \frac{2}{3}\) con le altre combinazioni a probabilità zero.
  Questo canale è detto \keyword{senza sovrapposizioni} perché gli input possono essere soggetti a rumore, ma i possibili output corrispondenti a ciascun input non si sovrappongono con quelli di un altro input. Infatti, dato un output, non vi è incertezza alcuna sul valore dell'input corrispondente. Pertanto, si ha $H(X|Y)=0$, il che ci dice che è possibile ricondursi al caso di un canale senza rumore.
\end{example}

\begin{example}{Canale binario simmetrico}
  Si consideri un canale binario simmetrico (BSC), ovvero con \(\mathcal{X} = \mathcal{Y} = \set{0,1}\) e 
  \[p(y|x) = \begin{cases}
    q & \text{se } y\neq x \\
    1-q & \text{se } y = x
  \end{cases}, \text{ con } 0\leq q \leq 1\]
  In altre parole, il rumore del canale cambia il simbolo inviato con probabilità \(q\).
  Possiamo notare che il canale binario senza rumore è un caso particolare di BSC con \(q=0\) o \(q=1\).
  Abbiamo in questo caso che
  \[I(X;Y) = H(Y) - H(Y|X) = H(Y) - \sum_{x\in\set{0,1}} p(x) H(Y|X=x)\]
  Ma \(H(Y|X=x)\) è \(H(q)\), poiché una volta noto il valore che \(X\) assume, l'incertezza rimasta su \(Y\) è solo data dalla probabiltà di errore. Si ha quindi
  \[ I(X;Y)=H(Y)-H(q)\sum_{x\in\set{0,1}} p(x) = H(Y) - H(q)\leq 1- H(q)\]

  Notiamo che \(H(Y)-H(q)\) è massima per $Y$ uniforme, ovvero quando \(p(Y=0) = p(Y=1) = \frac{1}{2}\), e in tal caso si raggiunge il limite \(1-H(q)\).
  Resta da vedere se tale massimo è raggiungibile al variare di \(X\).
  Si vede, però, che se \(X\) è uniforme, lo è anche \(Y\). Infatti,
  \[\Prob[Y=0] = \Prob[X=0]p(0|0) + \Prob[X=1]p(0|1) = \frac{1}{2}(1-q) +\frac{1}{2}q = \frac{1}{2}, \forall q \in [0,1]\]
  Ciò mostra che
  \[C = \max_{X} I(X;Y) = 1 - H(q)\]
  e si ottiene per \(X\) uniforme su \(\set{0,1}\).

  \begin{observation}{}
    Si ottiene un BSC quando il rumore può essere caratterizzato come una variabile di Bernoulli \(E\) con parametro \(q\) tale per cui \(Y \equiv_{2} X + E\).
  \end{observation}
\end{example}

\subsection{Proprietà della capacità}

\begin{proposition}{}
  La capacità \(C\) di un canale è ben definita, ovvero esiste sempre un massimo per \(I(X;Y)\) al variare di \(X\).
\end{proposition}

\begin{proof}
  Sappiamo che \(I(X;Y)\) è una funzione continua della distribuzione su \(\mathcal{X}\), definita su un compatto e dunque ammette massimo.\footnote{Noto teorema di analisi matematica.}
\end{proof}

\begin{proposition}{}
  La capacità \(C\) di un canale è non negativa.
\end{proposition}
\begin{proof}
  Essendo \(I(X;Y) \geq 0, \forall X\), si ha che \(C = \max_X I(X;Y) \geq 0\).
\end{proof}

\begin{proposition}{}
  La capacità \(C\) di un canale è superiormente limitata da \(\log(\min\set{\#\mathcal{X}, \#\mathcal{Y}})\).
\end{proposition}
\begin{proof}
  Per qualsiasi $X$, si osserva \[\log{\#\mathcal{X}} \geq H(X)-H(X|Y)=I(X;Y)=H(Y)-H(Y|X) \leq \log{\#\mathcal{Y}}\]
  Pertanto, $\max_X I(X;Y) \leq \log(\min\set{\#\mathcal{X}, \#\mathcal{Y}})$.
\end{proof}

\section{Teorema di Shannon}
Procediamo verso l'enunciazione e la dimostrazione, seppur parziale, di un teorema, ancora dovuto a Shannon, fondamentale per i canali di trasmissione. In maniera informale, tale teorema può essere enunciato come:

\begin{quote}
  Dato un DMC, si può trasmettere informazione su di esso con probabilità di errore arbitrariamente bassa se la quantità di informazione per simbolo trasmesso, detta tasso di trasmissione, è minore della capacità del canale.
  Inoltre, non è possibile trasmettere informazione con probabilità di errore arbitrariamente bassa se il tasso di trasmissione è maggiore della capacità del canale.
  Nel caso in cui il tasso di trasmissione coincida con la capacità del canale, non si hanno certezze.
\end{quote}

Definiamo ora dei concetti che serviranno alla comprensione del teorema. Consideriamo un canale discreto a memoria zero \((\mathcal{X}, \mathcal{Y}, p(y|x))\).

\begin{definition}{Estensione \(n\)-esima di un DMC}
  Diciamo la sua \keyword{estensione \(n\)-esima} il canale discreto 
  \[(\mathcal{X}^n, \mathcal{Y}^n, p(y_1,\ldots,y_n|x_1,\ldots,x_n))\]
  dove, per \(1\leq k\leq n\),
  \[p(y_k|x_1, \ldots,x_k,y_1,\ldots,y_{k-1}) = p(y_k|x_k)\] 
  ovvero ciascun output dipende esclusivamente dall'input corrispondente.
\end{definition}

L'estensione $n$-esima di un DMC permette di generalizzare il comportamento del DMC a sequenze di simboli di lunghezza arbitraria $n$. 
Ciò è necessario se si vuole studiare il comportamento del DMC su sequenze di $n$ simboli.

\begin{definition}{Canale utilizzato senza feedback}
  Tale estensione \(n\)-esima è utilizzato \keyword{senza feedback} se, \(1\leq k \leq n\), 
  \[p(x_k|x_1,\ldots,x_{k-1},y_1,\ldots,y_{k-1}) = p(x_k|x_1,\ldots,x_{k-1})\] 
  ovvero se il \(k\)-esimo input dipende solo dagli input precedenti e non dagli output.
\end{definition}

In altre parole, un canale è utilizzato senza feedback quando l'input non sfrutta la conoscenza degli output del canale.
Se il canale è senza memoria e senza feedback, si ha
\begin{equation*}
  \begin{aligned}
    p(y_1,\ldots,y_n|x_1,\ldots,x_n)&=\overbrace{p(y_1|x_1,\dots,x_n)}^{p(y_1|x_1) \text{memoryless}}\cdot \overbrace{p(y_2|y_1,x_1,\dots,x_n)}^{\overbrace{p(y_2|y_1,x_2)}^{p(y_2|x_2) \text{s.feedback}} \text{memoryless}}\cdot \ldots \cdot \overbrace{p(y_n|y_1,\ldots,y_{n-1},x_1,\ldots,x_n)}^{p(y_n|x_n)} \\
    &=\prod_{i=1}^{n}p(y_i|x_i)
  \end{aligned}
\end{equation*}

\begin{definition}{Codifica di canale a blocchi}
  Dato un DMC \((\mathcal{X}, \mathcal{Y}, p(y|x))\), e dati \(M>1\) e \(n\geq 1\), una \keyword{\((M,n)\)-codifica} dell'estensione \(n\)-esima del DMC, è una terna \((\mathcal{W},f,g)\) con
  \begin{itemize}
    \item \(\mathcal{W} = \set{1,2,\ldots,M}\) insieme degli indici degli $M$ dati da trasmettere;
    \item \(f: \mathcal{W} \to \mathcal{X}^n\) funzione di codifica iniettiva;
    \item \(g: \mathcal{Y}^n \to \mathcal{W}\) funzione di decodifica.
  \end{itemize}
  tale per cui
  \begin{itemize}
    \item \(W\), variabile su \(\mathcal{W}\), descrive i dati inviati, con $W=i$ che indica che è stato inviato il dato con indice $i$;
    \item \(X^n = (X_1, \ldots, X_n) = f\circ W\) descrive l'input del canale;
    \item \(Y^n = (Y_1, \ldots, Y_n)\) descrive l'output del canale;
    \item \(\hat{W} = g \circ Y^n\), variabile su \(\mathcal{W}\), descrive i dati ricevuti, con $\hat{W}=i$ che indica che è stato ricevuto il dato con indice $i$.
  \end{itemize}
\end{definition}

\begin{note}{}
  In questo modello, si richiede l'iniettività di $f$ perché si vuole che, in assenza di rumore sul canale, il ricevente possa decodificare senza ambiguità il messaggio inviato. 
  Invece, $g$ può non essere iniettiva poiché, come visto nell'esempio del canale binario rumoroso senza sovrapposizioni, output diversi del canale possono corrispondere allo stesso input, proprio perché il mapping tra $X$ e $Y$ è una funzione probabilistica, e quindi $g$ potrebbe associare output diversi allo stesso dato. 
  Inoltre, la variabile $W$ è assunta uniforme in modo tale da studiare nel modo più indipendente possibile le performance del canale. Tuttavia, in alcuni contesti di studio avanzato, in cui ciascun dato può avere una probabilità di emissione diversa, l'ipotesi di uniformità di $W$ viene accantonata.
\end{note}

Una \((M,n)\)-codifica presenta la seguente struttura:
\[W \xrightarrow{f} X^n \xrightarrow{p(y^n|x^n)} Y^n \xrightarrow{g} \hat{W}\]
con \(p(y^n|x^n) = p(y_1,\ldots,y_n|x_1,\ldots,x_n)\).
L'evento di trasmissione dell'$i$-esimo dato è indicato con $W=i$. 
La trasmissione di tale dato avviene come segue: esso viene codificato, mediante $f$, in una sequenza di codice $f(i)=x_1\ldots x_n \in \mathcal{X}^{n}$. 
La sequenza di codice passa attraverso il canale, che lo trasforma in una sequenza $y_1\ldots y_n \in \mathcal{Y}^{n}$, che a sua volta viene decodificata, mediante $g$, nel dato $j$-esimo. 
L'evento di ricezione del dato $j$-esimo viene indicato con $\hat{W}=j$.
Se $i=j$, la trasmissione è avvenuta con successo. Altrimenti, vi è stato un errore di ricezione. 

\begin{definition}{Errore di ricezione}
  Per \(i \in \mathcal{W}\), definiamo \(\lambda_i = \Prob[\hat{W}\neq i|X^n = f(i)]\) la probabilità di errore di ricezione dato l'invio del dato con indice $i$, e quindi \(\lambda^{(n)} = \max_{i\in\mathcal{W}} \lambda_i\) la probabilità massima di errore di ricezione.
\end{definition}

\begin{definition}{Probabilità media (aritmetica) di errore}
  La \keyword{probabilità media (aritmetica) di errore} di una \((M,n)\)-codifica \((\mathcal{W},f,g)\) è
  \[P_e^{(n)} = \frac{1}{M} \sum_{i=1}^M \lambda_i\]
  Se si assume $W$ uniforme, allora si ha $P_e^{(n)}=\EV{\lambda_i}$.
  Inoltre, è chiaro che la probabilità media di errore è minore o uguale alla probabilità massima di errore, ovvero \(P_e^{(n)} \leq \lambda^{(n)}\).
\end{definition}

\begin{observation}{}
  \(W \to X^n \to Y^n \to \hat{W}\) formano una catena di Markov.
  Infatti, dalla \Cref{prop:markov_chain_third_funcion_second} si ha che:
  \begin{itemize}
    \item \(\hat{W} = g \circ Y^n\) dunque \(X^n \to Y^n \to \hat{W}\) e \(W \to Y^n \to \hat{W}\) formano catene di Markov.
    \item \(X^n = f \circ W\) è iniettiva, e dunque \(W\) è funzione di \(X^n\)
    \item In generale si ha che \(X\to Y\to Z \iff Z \to Y \to X\), e come nel primo punto \(W \to X^n \to Y^n\) e \(W \to X^n \to \hat{W}\) sono catene di Markov.
  \end{itemize}
  Dunque qualunque variabile si rimuova le \(3\) rimanenti formano una catena di Markov.
\end{observation}

\begin{definition}{Tasso di trasmissione}
  Data una \((M,n)\)-codifica \((\mathcal{W},f,g)\), il \keyword{tasso di trasmissione \(R\)} è la quantità
  \[R = \frac{H(W)}{n} = \frac{\log M}{n}\] 
\end{definition}

Il tasso di trasmissione rappresenta la quantità di informazione trasmessa, per singolo simbolo, dal canale. Si osserva \(R = \frac{\log M}{n} \iff 2^{nR} = M\).

\begin{definition}{Tasso raggiungibile}
  Un tasso di trasmissione \(R\) è \keyword{raggiungibile} se esiste una successione di \((M, n)\)-codifiche, con $M=\lfloor 2^{nR} \rfloor$, tale che \(\lim_{n\to\infty} \lambda^{(n)} = 0\).
\end{definition}

Possiamo adesso enunciare il teorema.

\begin{theorem}[label={thm:shannon_2}]{Shannon}
  Dato un canale con capacità \(C\), e dato \(R>0\) tasso di trasmissione, allora
  \begin{itemize}
    \item Se \(R < C\), allora \(R\) è raggiungibile
    \item Se \(R > C\), allora \(R\) non è raggiungibile
  \end{itemize}
\end{theorem}

Notiamo che le due implicazioni del teorema non formano una doppia implicazione perché non si è in grado di determinare cosa avviene per \(R = C\).
Del teorema dimostreremo solo il secondo punto, ma, per fare ciò, è necessario dimostrare prima un lemma intermedio.

\begin{lemma}{}
  Dato un canale di capacità \(C\), si ha che
  \(I(X^n;Y^n)\leq n C\)
\end{lemma}
\begin{proof}
  Dalla regola di catena,
  \[H(Y^n|X^n) = H(Y_1|X^n) + \sum_{j=2}^n H(Y_j|Y^{j-1},X^n) = H(Y_1|X_1) + \sum_{j=2}^n H(Y_j|X_j)\]
  dove, nell'ultimo passaggio, è stata usata l'ipotesi di canale senza memoria e senza feedback.
  Quindi
  \[I(X^n;Y^n) = H(Y_1,\ldots,Y_n) - H(Y^n|X^n) = H(Y_1, \ldots, Y_n) - H(Y_1|X_1) - \sum_{j=2}^n H(Y_j|X_j)\]
  Sappiamo che \qi{il condizionamento non aumenta l'entropia}, ovvero che \(H(Y_1,\ldots, Y_n) \leq \sum_{j=1}^n H(Y_j)\), per cui si osserva
  \[I(X^n;Y^n) \leq \sum_{j=1}^n H(Y_j) - \sum_{j=1}^n H(Y_j|X_j) = \sum_{j=1}^n I(X_j;Y_j) \leq n C\]
  
\end{proof}

Andiamo a dimostrare il secondo punto del teorema, ovvero che se \(R>C\) allora \(R\) non è raggiungibile.
Procederemo per contrapposizione, ovvero dimostreremo che se \(R\) è raggiungibile allora \(R\leq C\).

\begin{proof}[Dimostrazione di~\Cref{thm:shannon_2}]
  Sia \(R\) un tasso di trasmissione raggiungibile e consideriamo la successione di \(( 2^{nR},n)\)-codifiche\footnote{Dalla definizione sarebbe necessario utilizzare la funzione \(\lfloor\rfloor\), ma ciò andrebbe solo a complicare i conti, dunque si assumeranno \(2^{nR}\) interi per semplicità} tale che \(\lim_{n\to\infty} \lambda^{(n)} = 0\).
  
  Fissato \(n\), sia \(\mathcal{W} = \set{1, \ldots, 2^{nR}}\) e sia \(W\) uniforme su \(\mathcal{W}\),\footnote{Possiamo assumere una qualsiasi distribuzione poiché le quantità coinvolte nel teorema sono relative al solo canale, e non alla sorgente sottostante}
  cosicché \(nR = H(W) = H(W|\hat{W}) + I(W;\hat{W})\).

  Poiché si ha \(W \to X^n \to Y^n \to \hat{W}\), è possibile applicare la disuguaglianza di Fano~\ref{thm:fano} per ottenere
  \[H(W|\hat{W}) \leq H(P_e^{(n)}) + P_e^{(n)} nR\leq 1 + P_e^{(n)} nR\]
  Inoltre, dalla disuguaglianza di data processing, si ha che
  \[I(W;\hat{W}) \leq I(X^n;Y^n) \leq n C \]
  Si ha dunque che
  \[nR \leq 1 + P_e^{(n)} nR + n C \implies R \leq \frac{1}{n} + P_e^{(n)} R + C\]
  Avendo dimostrato che \(R\) è maggiorato per un qualsiasi \(n\), sarà anche maggiorato al limite per \(n\to\infty\).
  Essendo che \(\lim_{n\to\infty} \lambda^{(n)} = 0\), e che \(P_e^{(n)} \leq \lambda^{(n)}\), si ha che
  \[R \leq \lim_{n\to\infty} \left(\frac{1}{n} + P_e^{(n)} R + C\right) = C\]
\end{proof}

Il teorema conferma un risultato, tutto sommato, intuitivo: se l'informazione da trasmettere, per singolo simbolo, è maggiore della capacità del canale, allora è inevitabile perdere informazione attraverso il canale. Infatti, definendo la capacità di un canale, avevamo osservato che essa è la quantità massima di informazione che il canale riesce a conservare dall'input all'output. 
Infine, concludiamo il capitolo con due domande:
\begin{itemize}
  \item Si perde informazione nel separare codifica di sorgente e di canale?
  \item Che rapporto c'è tra costo di codifica e tasso di trasmissione? Tra entropia e capacità?
\end{itemize}

Alla prima domanda è possibile dare una risposta con il seguente teorema.

\begin{theorem}{Separazione sorgente-canale}
  Sia \(\underline{S}\) una sorgente stazionaria e \(C\) la capacità di un canale.
  Allora:
  \begin{itemize}
    \item Se \(H(\underline{S}) < C\), esistono codifiche per cui
      \[\lim_{n\to\infty} \Prob(\hat{S}^n \neq S^n) = 0\]
    \item Se \(H(\underline{S}) > C\), la probabilità di errore nel trasmettere messaggi di \(\underline{S}\) sul canale non può essere resa arbitrariamente piccola.
  \end{itemize}
\end{theorem}

In generale, una codifica unica tra sorgente e canale non dà particolari vantaggi rispetto a due codifiche separate.
Invece, per quanto riguarda la seconda domanda, daremo una risposta nel prossimo capitolo.